\documentclass[spanish,11pt,letterpaper]{article}
%\documentclass[spanish,11pt,a4]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
% márgenes de 1 pulgada
%\usepackage[in]{fullpage}
% márgenes de 1 cm
\usepackage[cm]{fullpage}

\usepackage{newcent} % New Century Schoolbook, Avant Garde, Courier 
%\usepackage{palatino} % Palatino, Helevetica, Courier 
%\usepackage{bookman}
%\usepackage{lmodern}

% Marcación de URIs, para pdflatex. Genera referencias en tabla de contenidos.
\usepackage{url}
\usepackage[colorlinks,urlcolor=blue]{hyperref}

% para usar la arroba
\usepackage{ marvosym }

% Used for underline and strikethrough
\usepackage{ulem}

\usepackage[pdftex]{color,graphicx}

\begin{document}

% To override normal italics emph being replaced by ulem package's default underline
\normalem

\title{Prestidigitación en la línea de comandos \\ \large{A.K.A.: One-liners of Doom}}
\author{
	Chris~T.R. \\
	\href{mailto:chris.trr@gmail.com}{\small{\textbf{\texttt{chris.trr{}\MVAt{}gmail.com}}}}
}
% El comando \date vacío omite/suprime el desplegado de la fecha.
\date{\today}

\maketitle

%\begin{abstract}
%Una colección de herramientas diarias de trabajo para la línea de comandos en {\large $*$}nix
%\end{abstract}

\section{Búsqueda}
\begin{description}
	\item[\texttt{grep}] \texttt{[\uline{opciones}] [\uline{patrón}] [\uline{archivo}]}

	Búsqueda de cadenas de texto

	\begin{description}
		\item[grep -i] Insensible a mayúsculas y minúsculas
		\item[grep {-}{-}color{[}=always{]}] Colorea la parte del texto que coincide con la búsqueda
		\item[grep -l] Muestra sólo los nombres de archivo que coinciden
		\item[grep -c] Cuenta las coincidencias
		\item[grep -n] Muestra el número de línea como anexo a la coincidencia
		\item[grep -v \emph{X}] Negación de la búsqueda (todo excepto \emph{X})
		\item[grep -m \emph{N}] Muestra hasta \emph{N} coincidencias
		\item[grep -A, -B, -C \emph{N}] Muestra \emph{N} líneas en contexto
		\item[{[}ze{]}grep] Búsqueda por expresiones regulares [e] y en archivos comprimidos [z]
		\item[egrep -o \emph{X}] Donde \emph{X} es una expresión regular; muestra sólo la cadena que coincide con la búsqueda, no la línea completa
	\end{description}

	\item[\texttt{find}] \texttt{ [\uline{ruta}] [\uline{opciones}]}

	Búsqueda de archivos según sus propiedades
	
	\begin{description}
		\item[find -{[}i{]}name \emph{A}] Encuentra archivos con nombre \emph{A}
		\item[find -mtime (+,-)\emph{N}] Encuentra archivos modificados hace (+,-)\emph{N} días
		\item[find -type \emph{C}] Encuentra archivos de tipo \emph{C}: \texttt{f} para archivos, \texttt{d} para directorios
	\end{description}

\end{description}

\section{Visualización}
\begin{description}
	\item[\texttt{less}] \texttt{ [\uline{opciones}] [\uline{archivo}]}

	Muestra la entrada en modo paginado

	\begin{description}
		\item[less -R] Mantiene el formato de la entrada
		\item[less -s] Suprime líneas en blanco consecutivas
	\end{description}
\end{description}

\begin{description}
	\item[\texttt{head}] \texttt{ [\uline{opciones}] [\uline{archivo}]}
	\begin{description}
		\item[head -n \emph{N}] Muestra las primeras \emph{N} líneas
	\end{description}
\end{description}

\begin{description}
	\item[\texttt{tail}] \texttt{ [\uline{opciones}] [\uline{archivo}]}
	\begin{description}
		\item[tail -n \emph{N}] Muestra las últimas \emph{N} líneas
		\item[tail -f] Sigue a un flujo de texto
	\end{description}
\end{description}

\section{Filtrado}
\begin{description}
	\item[\texttt{uniq}] \texttt{ [\uline{opciones}]\ldots [\uline{entrada} [\uline{salida}]]}
	
	Filtra la entrada por duplicidad

	\begin{description}
		\item[uniq] Imprime una ocurrencia de cada línea
		\item[uniq -u] Imprime líneas que se encontraron una y sólo una vez
		\item[uniq -d] Imprime líneas que se encuentran más de una vez
	\end{description}
\end{description}

\begin{description}
	\item[\texttt{sort}] \texttt{ [\uline{opciones}]\ldots [\uline{archivo}]}\ldots

	Ordena las líneas de la entrada

		\begin{description}
		\item[sort] Orden alfabético 
		\item[sort -r] Ordena las líneas en reversa
		\item[sort -f] Ordena alfabéticamente las líneas, ignorando mayúsculas
		\item[sort -n] Ordena de acuerdo al valor numérico del campo
		\item[sort -u] Ordena los valores y remueve duplicados
		\item[sort -t \emph{C} -k \emph{K1[,K2]}] Ordena de acuerdo a los segmentos separados por el caracter \emph{C}, ordenados por la posición de las llaves \emph{K}
	\end{description}
\end{description}

\begin{description}
	\item[\texttt{cut}] \texttt{ [\uline{opciones}]\ldots [\uline{archivo}]\ldots}
	\begin{description}
		\item[cut -d \emph{C}] Donde \emph{C} es el símbolo separador o \emph{token}
		\item[cut -f \emph{\uline{rango}}] Donde \uline{rango} es de la forma \emph{N, N-, N-M, -M}, donde N y M son posiciones de bloques entre el símbolo de separación
	\end{description}
\end{description}

\section{Manipulación}
\begin{description}
	\item[\texttt{echo}] \texttt{ [\uline{opciones}] [\uline{texto}]}

		Copia el texto a la salida

\end{description}

\begin{description}
	\item[\texttt{tr}] \texttt{ [\uline{opciones}] \uline{conjunto 1} [\uline{conjunto 2}]}
		
		Sustituye o elimina caracteres

	\begin{description}
		\item[tr -d] Borra los caracteres del \uline{conjunto 1}
	\end{description}
	\begin{description}
		\item[tr -s] Compacta los caracteres del \uline{conjunto 1} repetidos en secuencia
	\end{description}
\end{description}

\begin{description}
	\item[\texttt{sed}] \texttt{ [\uline{opciones}] \uline{expresión} [\uline{archivo}]}

		Edita flujos de texto

	\begin{description}
		\item[sed -e ``s/\textnormal{\uline{cadena original}}/\textnormal{\uline{sustitución}}/{[}g{]}''] Sustituye cadenas de texto una vez por línea o, agregando \textbf{g}, en cada ocurrencia
	\end{description}
\end{description}

\begin{description}
	\item[\texttt{awk}] \texttt{\uline{programa} [\uline{archivo}]}

		Procesa texto de modos avanzados

	\begin{description}
		\item[ awk `{}BEGIN \textnormal{\{} FS = ``\uline{regex}'' \textnormal{\}} ; {print \$N,[\$M]}' ] Separa el texto según el separador definido por \textbf{FS} (espacio, si no se define explícitamente) y copia los campos a la salida en el orden definido
	\end{description}
\end{description}

\section{Monitoreo}
\begin{description}
	\item[\texttt{watch}] \texttt{ [\uline{opciones}] \uline{comando}}
	\begin{description}
		\item[watch -n \emph{N}] Ejecuta el comando y despliega la salida cada \emph{N} segundos
		\item[watch {-}{-}differences{[}=cumulative{]} \emph{N}] Resalta las diferencias con la ejecución anterior o cumulativa
	\end{description}
\end{description}

\begin{description}
	\item[\texttt{pv}] \texttt{ [\uline{opciones}] [\uline{archivo}]}

		Despliega el progreso de un proceso

\end{description}

\section{Redirección, encadenamiento y ejecución anidada}
\begin{description}
	\item[\textnormal{\uline{comando} \textgreater}] \uline{archivo}
		
		Salida a archivo: `$>$' sobreescribe, `$>>$' anexa

	\item[\textnormal{\uline{comando} \textbar{} \uline{comando}}]  \hfill
	
		Pipas o tuberías para redireccionar una salida como la entrada de otro comando

	\item[tee] \hfill
		
		Duplicado de salida

	\item[\texttt{\$(\emph{comando})}] \hfill

	Ejecución de comandos de forma anidada

\item[\textnormal{\uline{comando}} \textnormal{\textbar{}} \texttt{xargs} \textnormal{\texttt{[\uline{opciones}] \uline{comando}}}] \hfill

	Ejecución de un comando sobre cada una de las entradas

\end{description}


\section{Ciclos}
\begin{description}
	\item[\texttt{for}] \texttt{\uline{variable} in \uline{conjunto} do \uline{comando 1} [\uline{comando 2}] \ldots{} [\uline{comando \emph{N}}] done}

	Ejecución de comandos iterando una variable a través de un conjunto

	\item[\texttt{while}] \texttt{\uline{condición} do \uline{comando 1} [\uline{comando 2}] \ldots{} [\uline{comando \emph{N}}] done}
	
	Ejecución de comandos en un ciclo condicional

\end{description}

\section*{Acerca de este documento}
La fuente de este documento está disponible en \href{https://gitorious.org/one-liners-of-doom/}{\texttt{https://gitorious.org/one-liners-of-doom/}}\footnote{Para clonar el repositorio: \\ \texttt{git clone git://gitorious.org/one-liners-of-doom/one-liners-of-doom.git one-liners-of-doom}} bajo licencia \href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/mx/}{CC BY-SA}.

\end{document}

% Insertar imágenes

% Más tips:
% http://www.fauskes.net/nb/latextips/
